---
sidebar_position: 1
---

# 1. 分段函数

更详细的考研数学精讲请访问「荒原之梦考研数学」 Ultra 版：www.zhaokaifeng.com

---

## 001

**题目**

设 $g⁡⁡\left(x\right) = \left\{\begin{matrix} 2−x, & x⩽0, \\ x + 2, & x > 0, \\  \end{matrix}f⁡⁡\left(x\right) = \left\{\begin{matrix} x^{2}, & x < 0, \\ −x, & x⩾0, \\  \end{matrix}\right.\right.$ 则 $g [ f ( x ) ] =$ ()

(A) $\left\{ \begin{array} { l l } 2 + x ^ { 2 } , & x < 0 , \\ 2 - x , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$	(B) $\left\{ \begin{array} { l l } 2 - x ^ { 2 } , & x < 0 , \\ 2 + x , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$

(C) $\left\{ \begin{array} { l l } 2 - x ^ { 2 } , & x < 0 , \\ 2 - x , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$	(D) $\left\{ \begin{array} { l l } 2 + x ^ { 2 } , & x < 0 , \\ 2 + x , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$

**知识点**

- 含有平方的分段函数

**解析**

分段分析如下：

- 当 $x < 0$ 时，$f ( x ) = x ^ { 2 } > 0$, 所以 $g [ f ( x ) ] = g \left( x ^ { 2 } \right) = x ^ { 2 } + 2$;

- 当 $x \geqslant 0$ 时，$f ( x ) = - x \leqslant 0 $, 所以 $g [ f ( x ) ] = g ( - x ) = 2 - ( - x ) = 2 + x$.

综上 $g [ f ( x ) ] = \left\{ \begin{array} { l l } 2 + x ^ { 2 } , & x < 0 , \\ 2 + x , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$

于是可知，本题应选 (D).

---

## 002

**题目**

已知 $f ( x ) = \left\{ \begin{array} { l l } 1 , & | x | \leqslant 1 , \\ 0 , & | x | > 1 , \end{array} \right.$ 则 $f \{ f [ f ( x ) ] \}$ 等于() 

(A) 0	(B)1	(C) $\left\{ \begin{array} { l l } 1 , & | x | \leqslant 1 , \\ 0 , & | x | > 1 . \end{array} \right.$	(D) $\left\{ \begin{array} { l l } 0 , & | x | \leqslant 1 , \\ 1 , & | x | > 1 . \end{array} \right.$

**知识点**

- 含有根号的分段函数

**解析**

由于 $f ( x ) = \left\{ \begin{array} { l l } 1 , & | x | \leqslant 1 , \\ 0 , & | x | > 1 , \end{array} \right.$ 所以 $| f ( x ) | \leqslant 1 $, 于是：

$$
f [ f ( x ) ] = \left\{ \begin{array} { l l } 1 , & | f(x) | \leqslant 1 , \\ 0 , & | f(x) | > 1 , \end{array} \right. = f ( 1 ) = 1
$$
类似地，可得 $f \{ f [ f ( x ) ] \} = f ( 1 ) = 1 $.

于是可知，本题应选 (B).

---

## 003

**题目**

已知 $f ( x ) = \left\{ \begin{array} { l l } x ^ { 2 } , & x \leqslant 0 , \\ x ^ { 2 } + x , & x > 0 \end{array} \right.$ 那么 ()

(A) $f ( - x ) = \left\{ \begin{array} { l l } - x ^ { 2 } , & x \leqslant 0 , \\ - \left( x ^ { 2 } + x \right) , & x > 0 . \end{array} \right.$	(B) $f ( - x ) = \left\{ \begin{array} { l l } - \left( x ^ { 2 } + x \right) , & x < 0 , \\ - x ^ { 2 } , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$

(C) $f ( - x ) = \left\{ \begin{array} { l l } x ^ { 2 } , & x \leqslant 0 , \\ x ^ { 2 } - x , & x > 0 . \end{array} \right.$		(D) $f ( - x ) = \left\{ \begin{array} { l l } x ^ { 2 } - x , & x < 0 , \\ x ^ { 2 } , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.$

**知识点**

- 自变量取反的分段函数

**解析**

分段分析如下：

- 当 $x < 0$ 时，$- x > 0 $, 故 $f ( - x ) = ( - x ) ^ { 2 } + ( - x ) = x ^ { 2 } - x$;
- 当 $x \geqslant 0$ 时，有 $- x \leqslant 0 $, 故 $f ( - x ) = ( - x ) ^ { 2 } = x ^ { 2 }$.

综上：
$$
f ( - x ) = \left\{ \begin{array} { l l } x ^ { 2 } - x , & x < 0 , \\ x ^ { 2 } , & x \geqslant 0 . \end{array} \right.
$$
于是可知，本题应选 (D). 

---

更详细的考研数学精讲请访问「荒原之梦考研数学」 Ultra 版：www.zhaokaifeng.com